%!TEX root = memoria.tex

\newglossaryentry{entry}
{
  name={entry},
  description={my entry description.}
}

\printglossaries

Canal de mensajes: Es el medio por el cual un productor de mensajes y un consumidor se comunican

Mensaje: Unidad básica en la construcción de arquitecturas basasdas en mensajes? microservicios? No son necesarios los microservicios, pero sí el paso de mensajes. Microservicios sólo dramatizan esta situación. Ahí la utilidad.
Un mensaje es una estructura de datos definida, sin comportamiento propio que es intercambiado entre componentes de un sistema.

Microservicio: Componente de un sistema. Posee una única responsabilidad y almacén propio de datos. Toda comunicación es a través de una interfaz bien definida.

Arquitectura de microservicios: Patrón de arquitectura de software donde los sistemas son construidos por numerosos componentes responsables de una única tarea en lugar de un gran monolito con múltiples responsabilidades.

Programación asíncrona: Capacidad de un sistema de entregar un contendor para un dato que eventualmente estará disponible

Reactividad: Capacidad de un sistema para responder ante la eventual disponibilidad de un dato

Arquitecturas basadas en mensajes: Patrones de arquitectura de software donde la comunicación es a través del paso de estructuras de datos conocidas tanto por el origen y el destino.

Serialización: Proceso reversible por el cual una estructura de datos es transformada a una representación transportable por la red

Deserialización: Proceso por el cual una estructura de datos es trabsformada desde su representación a su estado original

Protocolos de transporte: Conjunto de reglas por las cuales una estructura de datos es negociada, entregada o rechazada (ELABORAR) 

The difference being that messages are directed, events are not — a message has a clear addressable recipient while an event just happen for others (0-N) to observe it.

Message oriented applications by default come with removal of shared memory. Publisher and subscriber don't need to share a memory space. On the other hand, all the other features (i.e. order, method name coupling and such) are not necessities.